---
title: >-
    بخش ۷
---
# بخش ۷

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>وز آن لشکر ترک هومان دلیر</p></div>
<div class="m2"><p>به پیش برادر بیامد چو شیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>که ای پهلوان رد افراسیاب</p></div>
<div class="m2"><p>گرفت اندر این دشت ما را شتاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>به هفتم فراز آمد این روزگار</p></div>
<div class="m2"><p>میان بسته در جنگ چندین سوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>از آهن میان سوده و دل ز کین</p></div>
<div class="m2"><p>نهاده دو دیده به ایران زمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>چه داری به روی اندر آورده روی</p></div>
<div class="m2"><p>چه اندیشه داری به دل در بگوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>گرت رای جنگست جنگ آزمای</p></div>
<div class="m2"><p>ورت رای برگشتن ایدر مپای</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>که ننگست از این بر تو ای پهلوان</p></div>
<div class="m2"><p>بدین کار خندند پیر و جوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>همان لشکرست این که از ما بجنگ</p></div>
<div class="m2"><p>برفتند و رفته ز روی آب و رنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>کز ایشان همه رزمگه کشته بود</p></div>
<div class="m2"><p>زمین سر به سر رود خون گشته بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>نه زین نامداران سواری کم است</p></div>
<div class="m2"><p>نه آن دوده را پهلوان رستم است</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>گرت آرزو نیست خون ریختن</p></div>
<div class="m2"><p>نخواهی همی لشکر انگیختن</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>ز جنگ‌آوران لشکری برگزین</p></div>
<div class="m2"><p>به من ده تو بنگر کنون رزم و کین</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>چو بشنید پیران ز هومان سخن</p></div>
<div class="m2"><p>بدو گفت مشتاب و تندی مکن</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>بدان ای برادر که این رزمخواه</p></div>
<div class="m2"><p>که آمد چنین پیش ما با سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>گزین بزرگان کیخسروست</p></div>
<div class="m2"><p>سر نامداران هر پهلوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>یکی آنک کیخسرو از شاه من</p></div>
<div class="m2"><p>بدو سر فرازد به هر انجمن</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>و دیگر که از پهلوانان شاه</p></div>
<div class="m2"><p>ندانم چو گودرز کس را به جاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>به گردن‌فرازی و مردانگی</p></div>
<div class="m2"><p>به رای هشیوار و فرزانگی</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>سه دیگر که پرداغ دارد جگر</p></div>
<div class="m2"><p>پر از خون دل از درد چندان پسر</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>که از تن سرانشان جدا مانده‌ایم</p></div>
<div class="m2"><p>زمین را به خون گرد بنشانده‌ایم</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>کنون تا به تنش اندرون جان بود</p></div>
<div class="m2"><p>بر این کینه چون مار پیچان بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>چهارم که لشکر میان دو کوه</p></div>
<div class="m2"><p>فرود آوریدست و کرده گروه</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>ز هر سو که پویی بدو راه نیست</p></div>
<div class="m2"><p>براندیش کین رنج کوتاه نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>بکوشید باید بدان تا مگر</p></div>
<div class="m2"><p>از آن کوه‌پایه برآرند سر</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>مگر مانده گردند و سستی کنند</p></div>
<div class="m2"><p>به جنگ اندرون پیشدستی کنند</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>چو از کوه بیرون کند لشکرش</p></div>
<div class="m2"><p>یکی تیرباران کنم بر سرش</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>چو دیوار گرد اندر آریمشان</p></div>
<div class="m2"><p>چو شیر ژیان در بر آریمشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>بر ایشان بگردد همه کام ما</p></div>
<div class="m2"><p>برآید به خورشید بر نام ما</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>تو پشت سپاهی و سالار شاه</p></div>
<div class="m2"><p>برآورده از چرخ گردان کلاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>کسی کو به نام بلندش نیاز</p></div>
<div class="m2"><p>نباشد چه گردد همی گرد آز</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>و دیگر که از نامداران جنگ</p></div>
<div class="m2"><p>نیاید کسی نزد ما بی‌درنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>ز گردان کسی را که بی‌نام‌تر</p></div>
<div class="m2"><p>ز جنگ سواران بی‌آرام‌تر</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>ز لشکر فرستد به پیشت بکین</p></div>
<div class="m2"><p>اگر برنوردی بر او بر زمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>ترا نام از آن برنیاید بلند</p></div>
<div class="m2"><p>به ایرانیان نیز ناید گزند</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>وگر بر تو بر دست یابد به خون</p></div>
<div class="m2"><p>شوند این دلیران ترکان زبون</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>نگه کرد هومان به گفتار اوی</p></div>
<div class="m2"><p>همی خیره دانست پیکار اوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ کز ایران سوار</p></div>
<div class="m2"><p>نباشد که با من کند کارزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>ترا خود همین مهربانیست خوی</p></div>
<div class="m2"><p>مرا کارزار آمدست آرزوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>وگر کت به کین جستن آهنگ نیست</p></div>
<div class="m2"><p>به دلت اندرون آتش جنگ نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>کنم آنچ باید بدین رزمگاه</p></div>
<div class="m2"><p>نمایم هنرها به ایران سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>شوم چرمهٔ گامزن زین کنم</p></div>
<div class="m2"><p>سپیده دمان جستن کین کنم</p></div></div>